%!TEX root = ../dokumentation.tex

\chapter{Theorieteil}

\section{Mikrocontroller}

\subsection{Was ist ein Mikrocontroller?}
Ein Mikrocontroller (auch \ac{MCU}) ist ein kompakter Computer, der aus einem einzigen Chip besteht. Er wurde speziell dafür entwickelt, Aufgaben in eingebetteten Systemen zu übernehmen, ohne dafür ein komplexes Betriebssystem zu benötigen. 

Ein solcher Chip vereint in der Regel einen Prozessor, Arbeitsspeicher, einen programmierbaren Festspeicher (wie \ac{EEPROM} oder Flash) sowie diverse Ein- und Ausgabeschnittstellen. Im Gegensatz zu klassischen Mikroprozessoren benötigt ein Mikrocontroller für seine Grundfunktionen keine weiteren externen Bausteine. Er ist stattdessen darauf optimiert, direkt mit der physischen Welt zu interagieren, beispielsweise durch die Steuerung von Sensoren oder Motoren \citeM{i}{ibmMikro}{}{}.

\subsection{Besonderheiten des ESP32}
Der ESP32 ist ein leistungsfähiger Mikrocontroller der Firma Espressif und der direkte Nachfolger des ESP8266. Er verfügt über einen 32-Bit-Dual-Core-Prozessor, was ihm eine besonders hohe Verarbeitungsgeschwindigkeit verleiht. 

Zu den Kernfunktionen des Chips gehört die integrierte drahtlose Kommunikation. Der ESP32 kann sich als Client mit bestehenden WLAN-Netzwerken verbinden oder selbst als Access Point ein eigenes Netzwerk aufspannen. Zudem unterstützt das Modul Bluetooth, was es für Smart-Home- und \ac{IoT}-Anwendungen ideal macht.

Darüber hinaus zeichnet sich der Mikrocontroller durch einen sehr geringen Stromverbrauch aus. Im sogenannten Deep-Sleep-Modus kann die Stromaufnahme je nach verwendetem Entwicklungsboard auf unter 0,1 mA sinken, was den Chip für energieeffiziente \ac{IoT}-Projekte prädestiniert. Auch für raue Umgebungen ist der ESP32 mit einem spezifizierten Betriebstemperaturbereich von -40 °C bis +125 °C robust ausgelegt.

Um diese vielfältigen Funktionen in der Praxis einfach nutzen zu können, wird der Chip meist auf Entwicklungsboards verbaut. Diese stellen neben dem reinen Modul auch die notwendige Spannungsversorgung sowie leicht zugängliche Anschlüsse bereit \citeM{i}{digiESP.2023}{}{}.

\subsection{Raspberry Pi}
Was wann etc. auch aufs OS eingehen, besonders auf den neuen Network Manager

\section{Der DHT11 Sensor}
Der DHT11 Sensor ist in der Lage, Temperatur und Luftfeuchtigkeit zu messen.

Zum Messen der Temperatur hat der DHT11 ein Negative Temperature Coefficient
Thermistor. Dabei handelt es sich um einen Widerstand, welcher geringer wird je höher die 
Temperatur ist, da die Leitfähigkeit des Materials zunimmt.

Für die Luftfeuchtigkeit ist ein Kondensator in den DHT11 eingebaut. Dieser besteht 
aus zwei Elektroden, zwischen diesen 
befindet sich ein flüssigkeitsempfindliches Substrat. Je höher die 
Luftfeuchtigkeit ist, desto mehr Kapazität besitzt dieses Substrat.

Aus diesen Daten ermittelt der Sensor die tatsächlichen Werte durch eine Kalibrierung, 
welche durch den Hersteller vorgenommen wurde.

Er ist in der Lage Temperaturen von 0°C bis 50°C bei einer Messgenauigkeit von  $\pm$ 2,0°C
zu erfassen 
die Luftfeuchtigkeit kann im Bereich von 20\% bis 90\% gemessen werden, 
wobei die Messgenauigkeit $\pm$ 5\% beträgt \citeM{i}{HammLipp.2023}{}{}.

\section{OSI-Referenzmodell}
\section{Netzwerkprotokolle und Referenzmodelle}

% ---------------------------------------------------------
% 1. EINLEITUNG: WAS IST DAS OSI-MODELL?
% ---------------------------------------------------------

Um die Kommunikation in komplexen Netzwerken wie dem in diesem Projekt aufgebauten IoT-System zu standardisieren, wird in der Literatur häufig das \ac{OSI}-Referenzmodell (Open Systems Interconnection) herangezogen. Es wurde in den 1980er Jahren von der Internationalen Organisation für Normung (ISO) entwickelt, um die Interoperabilität zwischen verschiedenen Netzwerksystemen zu gewährleisten. Es besteht aus sieben aufeinander aufbauenden Schichten, welche von Schicht 7 bis 1 beim Senden und von 1 bis 7 beim Empfang durchlaufen werden. Diese sieben Schichten erfüllen jeweils spezifische Aufgaben, die einen reibungslosen und standardisierten Datenaustausch ermöglichen. Dabei ist zu betonen, dass das Modell selbst keine spezifischen Protokolle oder Komponenten definiert, sondern lediglich die Aufgaben der jeweiligen Schichten vorgibt. Aus diesem Grund lassen sich in der Praxis genutzte Protokolle nicht immer eindeutig einer einzigen Schicht zuordnen, da sie oftmals mehrere Aufgaben gleichzeitig übernehmen \citeM{i}{tanenbaum2011}{41}{42}.

% ---------------------------------------------------------
% 2. DIE UNTEREN SCHICHTEN
% ---------------------------------------------------------
\subsection{Physikalische Schicht (Schicht 1)}

In der untersten Schicht, der Physikalischen Schicht, werden die rohen Bits über das Medium übertragen. Es geht also um die elektrotechnische Umsetzung der Datenübertragung heutzutage ist das häfig WLAN, bzw. die physischen Funkwellen, welche diese Schicht abdecken. Aber auch LAN oder USB-Verbindungen würden hier eingeordnet werden \citeM{i}{tanenbaum2011}{43}{43}.

\subsection{Sicherungsschicht (Schicht 2)}

Während die physikalische Schicht lediglich den Bitstrom überträgt, dient die Sicherungsschicht (Data Link Layer) der Abstraktion hardwarenaher Übertragungsfehler. Ziel ist es, der übergeordneten Vermittlungsschicht eine zuverlässige, logische Verbindung zur Verfügung zu stellen. Dieser Prozess basiert primär auf der Framing-Technik, bei der Datenströme in diskrete Einheiten segmentiert werden.

Zur Gewährleistung der Datenintegrität implementiert die Schicht Mechanismen zur Fehlererkennung sowie – je nach Protokollspezifikation – Bestätigungsverfahren \ac{ACK}. Eine integrierte Flusssteuerung schützt zudem langsame Empfängerinstanzen vor einer Datenüberlastung durch den Sender. Im Kontext des ESP32 und der verwendeten WLAN-Kommunikation übernimmt die Sicherungsschicht zudem die Medienzugriffssteuerung (MAC). Diese koordiniert den Zugriff auf das geteilte Funkmedium, um Kollisionen zu minimieren und eine strukturierte Datenübermittlung im Netzwerkverbund sicherzustellen \citeM{i}{tanenbaum2011}{43}{43}.

\subsubsection{WLAN (IEEE 802.11) und CSMA/CA}

Für die kabellose Datenübertragung im lokalen Netzwerk nutzt der ESP32 den WLAN-Standard IEEE 802.11. Da drahtlose Netzwerkschnittstellen im Gegensatz zum klassischen kabelgebundenen Ethernet (IEEE 802.3) \citem{i}{tanenbaum2011}{20}{20} in der Regel \textit{half-duplex} arbeiten - also nicht gleichzeitig auf derselben Frequenz senden und empfangen können -, ist eine direkte Kollisionserkennung während des Sendens physikalisch nicht möglich. Ein gesendetes Signal ist um ein Vielfaches stärker als ein empfangenes, weshalb der Sender „taub“ für Fehler ist, solange er selbst funkt.

Um Signalüberlagerungen in der Luft dennoch zu minimieren, kommt auf der MAC-Teilschicht das Protokoll \ac{CSMA/CA} (Carrier Sense Multiple Access with Collision Avoidance) zum Einsatz. Bevor ein Knoten, wie in diesem Fall der Mikrocontroller, einen Datenrahmen sendet, prüft er zunächst, ob das Funkmedium frei ist (Carrier Sense). Um Kollisionen mit anderen wartenden Geräten präventiv zu vermeiden (Collision Avoidance), wartet der Sender eine zufällig gewählte Zeitspanne (Backoff-Zähler) ab, bevor er die Übertragung startet \citeM{i}{tanenbaum2011}{...}{...}.

Da der Sender eigene Kollisionen nicht registrieren kann, erfordert \ac{CSMA/CA} zwingend eine kurze Empfangsbestätigung \ac{ACK} der Gegenstelle. Bleibt dieses \ac{ACK} aus, geht der Sender von einem Übertragungsfehler oder einer Kollision aus, verdoppelt seine zufällige Wartezeit (Exponential Backoff) und unternimmt einen erneuten Sendeversuch\citem{i}{tanenbaum2011}{303}{303}.
% ---------------------------------------------------------
% 3. DIE NETZWERKSCHICHT (Wichtig für Docker!)
% ---------------------------------------------------------
\subsection{Vermittlungsschicht (Schicht 3)}
% DEINE AUFGABE: Erkläre, dass es hier um das Routing von Paketen quer durch verschiedene Netzwerke geht. 
% PROJEKTBEZUG: Nenne das IP-Protokoll (Internet Protocol). Erwähne kurz, dass diese Schicht später wichtig wird, um zu verstehen, wie das Docker-Bridge-Netzwerk intern die IP-Adressen für InfluxDB und Grafana routet. \cite{tanenbaum2011}

% ---------------------------------------------------------
% 4. DIE TRANSPORTSCHICHT (Dein wichtigster Teil!)
% ---------------------------------------------------------
\subsection{Transportschicht (Schicht 4)}
% DEINE AUFGABE: Erkläre den Unterschied zwischen TCP (verbindungsorientiert, zuverlässig) und UDP (schnell, unzuverlässig). 
% PROJEKTBEZUG: Erkläre, dass euer System zwingend TCP nutzt, damit keine Sensordaten verloren gehen. Erwähne unbedingt den TCP-Three-Way-Handshake (SYN, SYN-ACK, ACK) - das brauchst du später für die Fehlersuche! \cite{tanenbaum2011}

% ---------------------------------------------------------
% 5. DIE ANWENDUNGSSCHICHT (Zusammenfassung)
% ---------------------------------------------------------
\subsection{Anwendungsschicht (Schicht 5 bis 7)}
% DEINE AUFGABE: Erkläre kurz, dass die Schichten 5 und 6 in der Praxis oft direkt von der Anwendung mitübernommen werden. 
% PROJEKTBEZUG: Hier arbeiten eure eigentlichen Daten-Protokolle: MQTT für das Senden der Sensordaten und HTTP(S) für den Abruf des Grafana-Dashboards.

% ---------------------------------------------------------
% 6. DER SCHWENK ZUM TCP/IP-MODELL
% ---------------------------------------------------------
\subsection{Einordnung in das TCP/IP-Referenzmodell}
Obwohl das OSI-Modell theoretisch präziser ist, hat sich in der Praxis der modernen Netzwerktechnik das TCP/IP-Referenzmodell durchgesetzt \cite{tanenbaum2011}. 
% DEINE AUFGABE: Erkläre in 2-3 Sätzen, dass dieses Modell nur 4 Schichten hat (Netzzugang, Internet, Transport, Anwendung). Es fasst die OSI-Schichten 1+2 sowie 5-7 zusammen. Schließe damit ab, dass die in diesem Projekt genutzte Architektur (IP, TCP, MQTT/HTTP) exakt diesem TCP/IP-Stack entspricht.


\section{MQTT und HTTP}
Der Vergleich!

MQTT: Leichtgewichtig, Publish/Subscribe, perfekt für den ESP32 und instabiles WLAN.
HTTP: Request/Response-Modell, schwergewichtiger. Wird intern von Telegraf (um Daten an InfluxDB zu senden) und von Grafana (für das Web-Dashboard) genutzt.

\section{Container-Netzwerke(Docker Bridge)}
Wie kommunizieren Docker-Container? Erklärung des virtuellen Switches (docker0), der ein komplett eigenes Subnetz aufspannt, getrennt vom physischen WLAN.


\section{Tunneling und Reverse Proxies (Cloudflare Tunnel)}
Die Theorie, wie man ein lokales Netzwerk sicher ins Internet bringt. Erklärung, dass der Tunnel von innen nach außen aufgebaut wird, wodurch man NAT-Firewalls am Router umgeht, ohne Ports öffnen zu müssen.
