%!TEX root = ../dokumentation.tex

\chapter{Fazit und Ausblick}
Ziel dieser Arbeit war es, die Grundlagen eines präventiven Defogging-Systems auf Basis eines ESP32-Mikrocontrollers 
und eines DHT11-Sensors zu untersuchen sowie eine mögliche theoretische Implementierung zu entwerfen. Hierzu wurden 
zunächst die relevanten technischen Grundlagen erläutert, insbesondere die Funktionsweise des Mikrocontrollers und 
die Eigenschaften des eingesetzten Sensors. In der praktischen Umsetzung wurde ein Prototyp aufgebaut und eine 
Messreihe durchgeführt, um die Messgenauigkeit des DHT11 zu bewerten. Aufbauend auf diesen Ergebnissen konnte 
anschließend ein theoretisches Konzept für einen Defogging-Algorithmus entwickelt werden.

Die Messergebnisse zeigen, dass der DHT11 grundsätzlich geeignet ist, Temperatur- und Luftfeuchtigkeitsverläufe 
zuverlässig zu erfassen. Insbesondere bei der relativen Luftfeuchtigkeit treten jedoch messbare Abweichungen auf. 
Für das entwickelte Konzept bedeutet dies, dass das Defogging-System unter Umständen geringfügig zu früh oder zu 
spät aktiviert werden könnte, was im praktischen Einsatz jedoch nur einen begrenzten Einfluss hätte.

Das vorgestellte Konzept weist mehrere Einschränkungen auf. So kann der DHT11 Temperaturen unter 0 °C nicht erfassen 
und ist damit für Anwendungen im Bereich der Scheibenenteisung ungeeignet. Zudem ist der Energieverbrauch eines 
dauerhaft aktiven präventiven Systems insbesondere bei Verbrennerfahrzeugen kritisch zu bewerten, da die 
Fahrzeugbatterie unnötig belastet würde. Für Elektrofahrzeuge erscheint der Ansatz grundsätzlich geeigneter, 
jedoch führt auch hier der präventive Betrieb zu einem erhöhten Energiebedarf.

Für zukünftige Arbeiten bietet es sich an, das Konzept mit präziseren Sensoren wie dem DHT22 oder industriellen 
Temperatur- und Feuchtigkeitssensoren zu erweitern und den Algorithmus praktisch umzusetzen, um reale Reaktionszeiten 
und den tatsächlichen Energieverbrauch zu analysieren. Darüber hinaus könnte eine Integration in bestehende 
Fahrzeugsysteme untersucht werden, um vorhandene Klima- und Lüftungsfunktionen effizienter zu nutzen. Insgesamt 
zeigt diese Arbeit, dass ein präventives Defogging technisch realisierbar ist, jedoch in der vorgestellten Form 
nicht den ursprünglich angestrebten Anforderungen an die Energieeffizienz genügt. Ein ferngesteuertes 
Defogging-System stellt in diesem Zusammenhang eine praktikable und energieeffizientere Alternative dar.

